\section{Auswertung}
3.1 Statische Messmethode

Zunaechst sollen die gemessenen Temperaturen am Ende der Staebe nach einer Dauer von 500s
 miteinander verglichen werde, um einen groben Vergleich der Waermeleitfaehigkeit der Materialien
Messing(duenn), Messing, Aluminium und Stahl zu bekommen.

T1(Messing) T4(Messing,D) T5(Aluminium) T8(Stahl)    {bei jeweils 500s}
  34.78         33.68         36.36       29.91      [gradCelsius] +-0.01
Tab.1

Anhand der in der Tab.1 ablesbaren Daten duerfte Aluminium die hoechste Waermeleitfaehigkeit besitzen,
gefolgt von Messing und Stahl scheint Waerme wesentlich schlaechter leiten zu koennen als die anderen
beiden Materialien. Alerdings sollte laut Theorie der duenne Messingstab waermer seien als der Breite.
Dieser Fehler liegt wahrscheinlich daran, dass wir diesen Versuch wiederholen mussten nach kurzer Zeit
und sich der duenne Stab nicht ausreichend abkuehlen konnte. Desweiteren wurde der duenne Stab auch 
schlechter isoliert, da dieser weniger Auflageflaeche auf dem isolierendem Schaumstoff hatte.

Genauer laesst sich die zeitliche Waermeleitung anhand der ausgedruckten Graphen beschreiben, so sieht 
man in Graph1, dass sowohl der breite als auch der duenner Messingstab Logharitmusfoermig mit der Zeit 
vorran Schreiten, daraus ist zu sehen das sich bei laengerer Versuchsdurchfuehrung ein Gleichgewicht 
eingestaellt haette. Die beiden Graphen unterscheiden sich auf kurze Zeiten betrachtet nicht sehnlichst, 
bei Betrachtung eines laengeren Zeitraumes, jedoch wird der Temp.unterschied immer groesser, so ist T4 
bei 500s ca. 0,5 grad Celsius kaelter als T1.

#hier Graph 1(T1,T4 Statisch)

Plottet man T5 und T8 zusammen(Graph2),so ist nur noch T5 Logharitmusfoermig wohingegen T8 eher einer Geraden 
gleicht, die einen logharitmus leicht erkaennen laesst. Besonders faellt beim Stahl die Traege Anfangsreaktion
auf, die im direkten Kontrast zum starken Anstieg vom Aluminium steht. Die Enddifferenz der beiden Graphen, 
nach 500s betraegt ca. 6,5 grad Celsius.

#hier Graph 2(T5,T8 Statisch)

Abschliessend sollten noch die Waermestroeme fuer 5 verschiedene Messzeiten mit Gl(1) errechnet werden.

dQ = -/kappa A dT/dx dt  (1)

Teilt man Gl.(1) durch dt, so ergibt sich Gl.(2)

dQ/dt = - /kappa A dT/dx (2) 

mit Gl.(2) laesst sich nun der Waermestrom errechnen, dafuer wurden die Messzeiten aus Tab.2 verwendet.

       T1    T4    T5    T8   [gradC] +-0.01
100s  28.45|28.30|30.68|25.79 
200s  31.28|30.80|33.50|27.19
300s  32.90|32.13|34.79|28.30
400s  33.96|32.98|35.63|29.17
500s  34.78|33.68|36.36|29.91
Tab.2

Benutzt man nun die Werte aus Tabelle 2 in Gl.(2), so erhaelt man Tab.3.

ds    |   T1   |   T4  |   T5    |  T8    |  dQ/dt[J/s]
400s  |-121.536|-60.256|-214.4768|-31.6416|
300s  |-67.2   |-32.256|-107.9936|-20.8896|
200s  |-36.096 |-17.36 |-59.2832 |-12.3648|
100s  |-15.744 |-15.568|-27.5648 |-5.6832 |
Tab3. die Differenz wurde immer aus dem Wert bei 500s - einen der niedrigeren Werte.





3.2 Dynamische Messmethode 
Es sollen bei Heizperiodendauern von 80s für Messing und Aluminium und 200s für Stahl die Wärmeleitfähigkeiten sowie Wellenlänge und Frequenz der Temperaturwellen bestimmt werden.
Da die Maxima in allen Graphen am besten ablesbar waren wurden sie als Referenzpunkte zum Messen der Amplituden- und Zeitdifferenz gewählt.
Hier Graphen T5T6, T7T8, T1T2
Die am Graphen gemessenen Werte für die Höhen der Maxima sind TabelleX zu entnehmen. 
Bedingt durch die Kleine Verschiebung der Maxima und der Skalierung des Graphen ist der potentielle Messfehler für die Periodendauer von Aluminium am größten und für Stahl am kleinsten.
Die gemittelten und gerundeten Wärmeleitkoeffizienten ergeben sich über 
Gleichung 6
Als
Stahl Messing Aluminium
181   8854     2165

Die Phasengeschwindigkeit der Temperaturwellen ergibt sich aus
deltaX/deltat
die Beziehung 
(Gleichung 5)
lässt sich mit 
omega/2pi = f
zu 
f = v**2 rho c /4pi kappa
Umformen.
Die Wellenlänge der Welle gibt sich mit 
lamda*f = v
als 
lambda = 4pi kappa /v rho c 
Die so berechneten Werte für lambda,f und v sind tabelleX zu entnehmen.
fAlu: 0.00457779471758
fMes: 0.000390980082555
fStahl: 0.00166757545749

vAlu: 0.0036319612590799033
vMes: 0.0017241379310344827
vStahl: 0.00047393364928909954

lambdaAlu: 1.26041947891
lambdaStahl: 3.51858421529
lambdaMes: 0.226768447882

Zum Vergleich Literaturwerte der Wärmeleitzahlen:
xxxxxxxxxxxxx
Man sieht, dass die von uns Ermittelten Werte für die Wärmeleitfähigkeiten stark von den obigen abweichen.
Der von Stahl weicht um etwa das 5-fache, der von Messing und Aluminium um das 10-fach ab.
Der Fehler ist als nicht proportional zur Größe der Wärmeleitfähigkeit.
Dieser Fehler lässt sich schwer erklären.
Einzige großen Fehlerquellen sind delta t, AFern und ANah. 
Bei delta t kann es durch Versuchsaufbau oder Eigenschaften der Versuchsumgebung nur schwer zu Abweichungen kommen die delta t allesamt zu klein werden lassen, da delta t anhand der lokalen maxima und minima der Messwerte bestimmt wird.
Auch wenn die Änderungsrate um die Extremwerte bei beiden Messstellen unterschiedlich stark ausfallen kann, der Zeitpunkt zu dem der Umschlag am fernen Messpunkt stattfindet kann nur durch eine Temporäre Kühlung oder Heizung an diesem verändert werden. 
Dies ist auszuschließen.
Weiter gibt es noch den Messfehler der Zeitmessung selbst am GLX Explorer und den des Ausmessens der Zeitdifferenz anhand der ausgedruckten Graphen., die anhand der Ausgedruckten Graphen ausgemessen wird.
Es ist aber sehr unwahrscheinlich, dass dieser Messfehler für eine Abweichung von delta t um ein vielfaches seines eigenen Wertes in eine einzige Richtung verantwortlich ist.

Als nächste Fehlerquelle sind die Amplitudenmessungen zu betrachten.
Sie unterliegen wie delta t einem Messfehler am GLX Exlporer und der Abmessung der Werte am Graphen.
Für diesen Fehler gilt das gleiche wie für den von delta t.
Große Abweichungen Von ANah nach unten bei wenig oder unbeeinflussten AFern sind auch auszuschließen.
Einzig eine Abweichung von AFern bei wenig beeinflussten ANah ist erdenklich.
Eine Möglichkeit wäre schlechte Isolierung und daraus folgende Wärmeabgabe an die Umgebung, welche für ein zu kleines AFern.
Das würde aber Gegenteilig zu unseren Beobachtungen zu einen zu kleinen Wärmeleitkoeffizienten führen.
Weiter könnten noch uns nicht bekannte Fehlerquellen für die Abweichung verantwortlich sein.
Da die Verhältnis der für die einzelnen Stoffe ermittelten delta ts etwa dem Verhältnis ihrer Literaturwerte entspricht, ist zu erwarten dass diese Fehlerquellen bei den Amplitdenverhältnissen liegen.


\label{sec:Auswertung}
